+++
title =  "Интегральные уравнения"
weight = 6

[extra]
math = true
+++

***Интегральными уравнениями*** принято называть *уравнения, в которых
неизвестная функция входит под знак интеграла*.

Это определение не совсем удачно, хотя бы потому, что оно не указывает,
какие еще действия, кроме интегрирования, можно производить над
неизвестной функцией.

Далее перечислим наиболее важные классы интегральных уравнений.

## Линейные интегральные уравнения 

Это интегральные уравнения, в которые неизвестная функция входит
линейно: $$y(x)=\lambda\int\limits_a^b K(x,t)y(t)\,dt+f(x).$$ Здесь
неизвестная функция $y(x)$ зависит от вещественной переменной $x$,
которая меняется в том же промежутке $[a,b]$, что и переменная
интегрирования $s$; это требование относится ко всем без исключения
классам рассматриваемых далее интегральных уравнений. Функции $f(x)$,
$K(x,t)$ предполагаются известными и определенными почти всюду
соответственно в квадрате
$a \leqslant x \leqslant b, ~ a \leqslant t \leqslant b$ и в промежутке
$a\leqslant x \leqslant b;$ функция $K(x, t)$ называется ***ядром***
интегрального уравнения, функция $f(x)$ --- свободным членом уравнения,
$\lambda$ --- параметр.

В зависимости от вида ядра и свободного члена линейные уравнения можно
разделить еще на несколько видов.

## Уравнение Фредгольма 

Это один из наиболее важных классов линейных интегральных уравнений.
Различают уравнения Фредгольма первого и второго рода; более интересны и
важны для приложений уравнения Фредгольма второго рода.

### 1. Уравнения Фредгольма 1-го рода 

В простейшем случае оно имеет вид
$$\int\limits_a^b K(x,t) y(t)\,dt=f(x),$$ при этом ядро и свободный член
удовлетворяют условиям, сформулированным для уравнений Фредгольма 2-го
рода.

Решая уравнение Фредгольма, мы будем предполагать, что искомая функция
$y(t)$ и свободный член $f(x)$ принадлежат функциональному пространству
$L_2 (a, b).$

### 2. Уравнение Фредгольма 2-го рода 

в простейшем случае имеет вид
$$y(x)=\lambda\int\limits_a^b K(x,t)y(t)\,dt+f(x).$$

Пределы интегрирования могут быть как конечными, так и бесконечными.

В уравнениях Фредгольма ядро $K(x, t)$ и свободный член $f(x)$ либо
должны быть непрерывными (первое --- в квадрате
$a \leqslant x, t \leqslant b)$, второй --- на отрезке
$a \leqslant x \leqslant b)$, либо удовлетворять условиям:
$$\int\limits_a^b\int\limits_a^b|K(x,t)|^2\,dx\,dt<+\infty,\qquad\int\limits_a^b|f(x)|^2\,dx<+\infty.$$

Ядра, удовлетворяющие последнему условию, называют ***фредгольмовскими**
(**фредгольмовыми**)*.

Если $f(x)\equiv 0$ на $[a,\;b]$, (точнее, если $f(x)$ обращается в нуль
почти всюду в $[a, b]$), то интегральное уравнение называется
***однородным***, в противном случае оно называется ***неоднородным***.

Ядро $K(x,t)$ интегрального уравнения Фредгольма 2-го рода называется
***вырожденным***, если оно может быть представлено в виде
$$K(x,t) = \sum\limits_{k=1}^n p_k(x) q_k(t).$$

Ненулевые значения параметра $\lambda$, при которых однородное уравнение
Фредгольма $$y(x) = \lambda \int\limits_a^b K(x,t) y(t) dt$$ имеет
нетривиальные решения, называется ***характеристическими числами***
этого уравнения (или ядра $K(x,t)$), а сами решения --- ***собственными
функциями***, соответствующими характеристическому числу $\lambda.$
Числа $$\mu = \dfrac{1}{\lambda}$$ называются ***собственными числами***
интегрального уравнения.

Уравнение
$$y(x) = \dfrac{1}{2} \int\limits_0^1 (x+ t^2) y(t) dt + \sin x$$ есть
интегральное уравнение Фредгольма 2-го рода. Здесь ядро
$K(x,t) = x + t^2$ и свободный член $f(x) = \sin x$ непрерывны
соответственно в квадрате $\{0 \leqslant x, t \leqslant 1\}$ и на
отрезке $[0,1].$

## Уравнения Вольтерра 

### Уравнения Вольтерра 2-го рода. {#уравнения-вольтерра-2-го-рода.}

Уравнения Вольтерра отличаются от уравнений Фредгольма тем, что один из
пределов интегрирования в них является переменным:
$$\varphi(x)=\lambda\int\limits_a^x K(x,t)y(t)\,dt+f(x),\qquad a\leqslant x\leqslant b.$$

### Уравнения Вольтерра 1-го рода. {#уравнения-вольтерра-1-го-рода.}

Также, как и для уравнений Фредгольма, в уравнениях Вольтерра 1-го рода
отсутствует неизвестная функция вне интеграла:
$$\int\limits_a^x K(x,t)y(t)\,dt=f(x).$$

## Нелинейные уравнения 

Нелинейные интегральные уравнения настолько разнообразны, что даже их
классификация затруднительна. Укажем некоторые типы таких уравнений,
имеющие большое теоретическое и прикладное значений.

## Уравнение Урысона 

$$y(x)=\int\limits_a^b K(x, t, y(t)) dt,~ K(x, t, y(t))\in C(a\leqslant x, t\leqslant b; -M\leqslant y \leqslant M).$$

Постоянная $M$ --- это некоторое положительное число, которое заранее не
всегда может быть определено.

## Уравнение Гаммерштейна

Уравнения Гаммерштейна являются важным частным случаем уравнения
Урысона: $$y(x)=\int\limits_a^b K(x,t)F(t,y(t))dt,$$ где $K(x,t)$ ---
фредгольмово ядро.

## Уравнение Ляпунова-Лихтенштейна. 

Именами Ляпунова-Лихтенштейна принято называть уравнения, содержащие
существенно нелинейные операторы, например, уравнение вида:
$$y(x)=f(x)+\lambda\int\limits_a^b K_{[1]}(x,\;t)y(t)\,dt+\mu\int\limits_a^b\int\limits_a^b K_{[1,\;1]}(x,\;t,\;z)y(t)y(z)\,dt\,dz+\ldots$$

## Нелинейное уравнение Вольтерра. 

$$
y(x)=\int\limits_a^x F(x, t, y(t))dt
$$ 

где функция $F(x, t, y(t))$
непрерывна по совокупности своих переменных.
